\chapter{Результаты} \label{chapt4}

\section{Оценка производительности} \label{sect4_1}

Было выполнено профилирование серверной части с целью определения производительности.
Данная оценка необходимо для определения необходимого оборудования для проведения
полноценных выборов.

Рассмотрим такую оценку производительности, как время центрального процессора, 
затраченное на обработку одного клиента (англ. CPU time).

Тесты показали, что время, требуемое для подведения итогов по одному клиенту
на порядок меньше времени, затраченного на обслуживание одного клиента на втором этапе \ref{sect3_4}
(этапе голосования и вручения серверу множителей, затемняющих ответы).

Результат профилирования оказался следующим: на обслуживание \textbf{одного} клиента на этапе голосования
серверу понадобилось в среднем \textbf{85 мс} времени центрального процессора.
Наименование центрального процессора, на котором проводилось тестирование: 
Intel® Core™ i5-3450 Processor с базовой частотой 3.1 Ггц.

Проведем экстраполяцию, чтобы понять, какие необходимы процессорные мощности для проведения голосования
в масштабах страны. 
Возьмем население России, для примера. 
По данным на 2013 год, в России проживает 143,5 млн. человек.
По данным ЦИК РФ (Центральная избирательная комиссия Российской Федерации), общая численность легитимных
избирателей составляет около 112 млн. человек по состоянию на 1 января 2016 года.

Посчитаем, сколько процессоров, аналогичных процессору, на котором проводилось тестирование,
понадобится для проведения этапа голосования за одни сутки.

\begin{equation} \label{eq:loadm}
\begin{aligned}
	N_m^{i5} &= \left\lceil \dfrac{\text{<время ЦП на одного клиента в секундах>} \cdot \text{<число клиентов>}}
	{\text{<количество секунд в одних сутках>}} \right\rceil\\
	&= \left\lceil \dfrac{0,085 \cdot 112 000 000}{24 \cdot 60 \cdot 60} \right\rceil \\
	&= 111
\end{aligned}
\end{equation}

Величина $N_m^{i5}$ \eqref{eq:loadm} показывает среднее число необходимых процессоров.
Для расчета необходимого количества для пиковой нагрузки, используем коэффициент 4.

\begin{equation} \label{eq:loadp}
	N_p^{i5} = N_m^{i5} \cdot 4 = 444
\end{equation}

Таким образом утверждается, что для проведения выборов в России с участием всех легитимных избирателей,
необходимы вычислительные мощности в $N_p^{i5}$ \eqref{eq:loadp} раз превосходящие мощность процессора,
указанного выше.

Данная величина не учитывает обращение сервера к базам данных, так как вся информация в программной реализации
хранилась непосредственно в памяти.

Также важно отметить, что в программной реализации обработка запросов клиентов производится однопоточно.

Пересчитаем количество необходимых процессоров, из расчета, что сервер работает многопоточно.
Для примера возьмем серверный процессор Intel® Xeon® Processor E7-8890 v4. У данного процессора 48 потоков.

\begin{equation} \label{eq:loadpxeon}
	N_p^{Xeon} = \left\lceil \dfrac{N_p^{i5}}{48} \right\rceil = 10
\end{equation}

Из уравнения \eqref{eq:loadpxeon} видно, что реализация рассматриваемого в данной работе протокола
может иметь практическое применение для проведения голосования в масштабах целой страны с численностью
избирателей как в России.


\section{Случайность выбора бюллетеня для доказательной подписи} \label{sect4_2}

Проверим экспериментально, что бюллетень для доказательной подписи действительно выбирается
случайным образом.
Для этого достаточно проверить, что полученное распределение -- равномерное.

Был проведен эксперимент с выбором бюллетеня $10000$ раз.
Были получены следующие частоты: $3311, 3403, 3286$.

\begin{figure}[ht] 
	\center
	\includegraphics [scale=1] {ballots-freq}
	\caption{График частоты выбора бюллетеней для подписи}
	\label{img:ballots-freq}  
\end{figure}

Выдвигаем основную гипотезу
$H_0$: данная случайная величина имеет равномерное дискретное распределение.

Для проверки гипотезы используем статистический критерий $\chi^2$.

\begin{center}
\begin{tabular}{ l | c | c | c | r }
	$x_i$ & $m_i$ & $p_i$ & $m'_i$ & $\frac{(m_i - m'_i)^2}{m_i}$ \\
	\hline			
	$1$ & $3311$ & $0,333$ & $3333,33$ & $0,149$ \\
	$2$ & $3403$ & $0,333$ & $3333,33$ & $1,456$ \\
	$3$ & $3286$ & $0,333$ & $3333,33$ & $0,672$ \\
	\hline
	  & $10000$ & $1$ & $10000$ & $2,277$ 
\end{tabular}
\end{center}

Обозначения: $x_i$ -- выбранный бюллетень, $m_i$ -- практическая частота, $p_i$ -- вероятность значения $x_i$,
$m'_i$ -- теоретическая частота.

Последняя сумма соответствует искомому критерию $\chi^2_p = 2,277$.

Число степеней свободы равно $2$, примем уровень значимости за $\alpha = 0,05$.
Тогда табличное значение $\chi^2_t = 5,991$.

$\chi^2_p < \chi^2_t$, а значит гипотеза $H_0$ о равномерной распределении принимается.

Это означает, что сервер не может считать, что какой-то из бюллетеней будет выбран для случайной подписи
с большей вероятностью.

\section{Вероятность обнаружения модификации результатов} \label{sect4_3}

Возможны две ситуации, в которых модифицировались результаты голосования:
\begin{enumerate}
	\item модификация без предварительной группировки бюллетеней в тройки
	\item модификация с предварительной группировкой бюллетеней в тройки
\end{enumerate}

\subsection{Вероятность обнаружения модификаций результатов без группировки бюллетеней} \label{subsect_4_3_1}
В этом случае, рассматривая события модификации и доказательной проверки
бюллетеней, как случайные и независимые, получаем вероятность обнаружения
модификации по теореме о произведении вероятностей, которые комбинаторно оценим
частотами:

\begin{equation} \label{eq:p-modif}
	P_{modif} \dequiv \dfrac{N_{modif}}{3 \cdot N_{voted}}
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:p-check}
	P_{check} \dequiv \dfrac{N_{check}}{3 \cdot N_{voted}} \leq \frac{1}{3}
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:p-det}
\begin{aligned}
	P_{det} &\dequiv \dfrac{N_{det}}{3 \cdot N_{voted}} 
	&= P_{modif} \cdot P_{check}
	&= \dfrac{N_{modif} \cdot N_{check}}{(3 \cdot N_{voted})^2}
\end{aligned}
\end{equation}

Отсюда получаем оценку вероятности модификаций по известным частотам проверок и
обнаружений модификаций:

\begin{equation} \label{eq:p-modif-det}
	P_{modif} \dequiv \dfrac{N_{modif}}{3 \cdot N_{voted}} = \dfrac{P_{det}}{P_{check}}
\end{equation}

Для объявления результатов выборов состоятельными, необходимо и достаточно
выполнение неравенства:

\begin{equation} \label{eq:cons}
\begin{aligned}
	P_{modif} &\dequiv \dfrac{N_{modif}}{3 \cdot N_{voted}} = \dfrac{P_{det}}{P_{check}} < \alpha
	\Leftrightarrow \\
	&\Leftrightarrow P_{det} < \alpha \cdot P_{check} \Leftrightarrow \\
	&\Leftrightarrow N_{det} < \alpha \cdot N_{check} 
\end{aligned}
\end{equation}

где $\alpha$ -- допустимая доля модификаций из-за технических сбоев в системе электронного
голосования. На следующем графике $\alpha = 0,05$.

\begin{figure}[ht] 
	\center
	\includegraphics [scale=0.7] {mod-det-prob}
	\caption{Зависимость вероятности обнаружения от вероятностей модификации и проверки}
	\label{img:mod-det-prob}  
\end{figure}

\subsection{Вероятность обнаружения модификаций результатов c группировки бюллетеней по три} \label{subsect_4_3_2}

В случае предварительной группировки бюллетеней (поиском в БД по ключам) в
тройки, которыми производилось голосование, возможна инверсия результата – посредством
инверсии одного из парных голосов тройки $(1:2) | (2:1)$. При этом, в случае проверки одного из
бюллетеней тройки её автором, инверсия обнаружима с вероятностью $1/3$ , а математическое
ожидание числа обнаруженных инверсий равно

\begin{equation} \label{eq:m-detinv}
	M[N_{detInv}] \dequiv P_{detInv} = P_{inv} \cdot P_{check3} \cdot \frac{1}{3}
	\dequiv \dfrac{N_{inv}}{N_{voted}} \cdot \dfrac{N_{check}}{N_{voted}} \cdot \frac{1}{3}
	= 3\cdot \dfrac{N_{inv} \cdot N_{check}}{N_{voted}^2}
\end{equation}

Отсюда видно, что, при группировке, вероятность обнаружения инверсии утраивается.

Таким, образом, из неравенства допустимого числа обнаруженных модификаций видно, что активность
контроля избирателей необходима для достоверной проверки отсутствия существенных
модификаций результатов голосования.

Также, путем моделирования случайных модификаций одного из тройки бюллетеней, подтверждается, что
проверка независима (без криптографических атак на индекс проверяемого бюллетеня) \ref{img:inv-det-freq-vs1-3}.
Авторами \cite{Stakhov-Aranov} утверждается, что моделировать такие атаки на данном этапе 
практически невозможно.

Независимость проверки демонстрируется попаданием экспериментальных частот в $5\%$ доверительные интервалы 
вероятности $1/3$ обнаружения при независимых случайных инверсиях и проверках \ref{img:inv-det-freq}.

\begin{figure}[ht] 
	\center
	\includegraphics [scale=0.35] {inv-det-freq-vs1-3}
	\caption{График частоты обнаружения модификации}
	\label{img:inv-det-freq-vs1-3}  
\end{figure}

\begin{figure}[ht] 
	\center
	\includegraphics [scale=0.35] {inv-det-freq}
	\caption{График частоты обнаружения модификации с доверительным интервалом $0,05$}
	\label{img:inv-det-freq}  
\end{figure}